為何西班牙留不住加泰隆尼亞的心？從兩段錯誤的「婚姻」談起

「你願意付出多少代價，為了追求獨立？」一個位在地中海沿岸的自治區，舉辦一場獨立公投，中央政府不但不承認，還派出鎮暴警察，佔領投票所、沒收選票。投票當天下著雨，仍澆不熄民眾高達九成以上的投票意願，但手無寸鐵的民眾卻遭鎮暴警察粗暴對待，被打得頭破血流。

即便如此，這些人依然勇敢站出來，徒手對抗鎮暴警察，捍衛獨立公投。這不是電影情節，而是在2017年10月1日，西班牙自治區加泰隆尼亞（Catalonia）真實上演的場景。

加泰隆尼亞人口約佔西班牙的16％，在2016年的統計中貢獻西班牙高達20.1％的GDP，高居西班牙各行政區之冠。這樣的經濟負擔，在歐債危機爆發後更讓加泰隆尼亞人感到沉重，成為追求獨立的一個重要因素。

加泰隆尼亞想獨立，除了經濟因素，還有歷史上兩段婚姻的造化弄人。加泰隆尼亞變成西班牙國土，其實是場美麗的錯誤。

一場相差23歲的婚姻，加泰隆尼亞成為亞拉岡統治者

西元711年，信仰伊斯蘭教的摩爾人（Moors），從北非跨越直布羅陀海峽（Strait of Gibraltar）進攻今日西班牙所在的伊比利半島。位在半島東北部的加泰隆尼亞居民，聯合北方法蘭克人（Franks）抵擋摩爾人入侵，此後法國給予當地相當程度的自主權，這便是加泰隆尼亞作為獨立政治實體的濫觴。

法國國王在加泰隆尼亞分封許多伯爵，其中以靠海的巴塞隆納伯爵（Count of Barcelona）勢力最大，成為加泰隆尼亞實質上的領袖。

直到1137年，一場世紀婚禮為加泰隆尼亞帶來改變。當時的巴塞隆納伯爵拉蒙‧貝倫格爾四世（Ramon Berenguer Ⅳ）在政治考量下，以24歲之齡迎娶鄰近的亞拉岡王國（Kingdom of Aragon），年僅1歲的女王佩特羅妮拉（Petronilla）。巴塞隆納伯爵成為亞拉岡女婿，加泰隆尼亞也隨之成為亞拉岡的「親王國」（Principality）。

佩特羅妮拉女王在1164年逝世，由她和拉蒙‧貝倫格爾四世的兒子阿方索二世（Alfonso Ⅱ）繼承王位，此後亞拉岡國王改由巴塞隆納伯爵一脈繼承。

亞拉岡的第二段婚姻，加泰隆尼亞終成西班牙國土

時間快轉到十五世紀，伊比利半島上有兩個主要王國，分別是亞拉岡與卡斯提爾（Kingdom of Castile）。1469年，亞拉岡王子費爾南多二世（Fernando Ⅱ）與卡斯提爾公主伊莎貝拉一世（Isabella Ⅰ）達成政治聯姻，雙方仍保有「祖國」的王位繼承權。

這段婚姻為兩件事情奠定基礎：西班牙王國統一、加泰隆尼亞成為西班牙國土。

短短十年內，他們兩人分別當上「祖國」國王，等於一對夫婦、一個王朝同時治理兩國，因此費爾南多二世繼承亞拉岡王位的1479年，被多數歷史學者認定為「西班牙王國」的濫觴。

西班牙王國建立後，包含加泰隆尼亞在內的地區，雖仍有相當自治權，但在文化上卻是以相對強勢的卡斯提爾為中心。

伊莎貝拉一世的女兒胡安娜（Joanna of Castile），在其死後繼位為卡斯提爾女王，且1516年費爾南多二世過世後，再兼領亞拉岡女王，自此兩個國家的王座同屬一人，未合併卻已達成名義上的統一。加泰隆尼亞的巴塞隆納伯爵血脈，從亞拉岡變成整個西班牙的國王。

由於胡安娜嫁給神聖羅馬帝國哈布斯堡王室（Habsburg）的「美男子」菲利浦（Philip the Handsome），他們的兒子查理五世（Charles Ⅴ），同時繼承神聖羅馬帝國和西班牙王位，西班牙轉而被哈布斯堡王室統治。

西班牙王位繼承戰，種下加泰隆尼亞心結

哈布斯堡王室統治西班牙將近兩百年，1700年逝世的國王卡洛斯二世（Carlos Ⅱ）並未留下子嗣，在遺詔安排他姊姊和法王路易十四（Louis XIV）的孫子腓力五世（Felipe Ⅴ）繼位，但同屬哈布斯堡王室的奧地利認為，不能把王位傳給法國的波旁王室（Maison de Bourbon），旋即引發長達14年的「西班牙王位繼承戰」。

加泰隆尼亞在戰爭初期支持法國波旁王室，後來奧地利哈布斯堡王室開出許多優渥條件，轉而對抗法國。

戰爭後期，列強紛紛簽訂合約停戰，同意腓力五世接掌西班牙，但他必須放棄法國王位繼承權。

這個看似圓滿的結局，加泰隆尼亞竟然被蒙在鼓裡，孤軍對抗法國。首府巴塞隆納在1714年9月11日被法軍攻陷，加泰隆尼亞視之為恥辱，成為今天加泰隆尼亞國慶「淪陷日」的由來。

因戰事後期的頑強抵抗，腓力五世拿下加泰隆尼亞後便予以打壓，廢除上百年的自治特權，並禁止當地說加泰隆尼亞語，加泰隆尼亞對西班牙的心結由此誕生。

從佛朗哥獨裁到民主化，加泰隆尼亞的恩怨情仇

加泰隆尼亞從十九世紀晚期，逐漸成為西班牙工業重鎮，並受到注重地方語言和民俗的「浪漫主義」（Romanticism）影響，助長獨立聲浪。加泰隆尼亞憑著經濟實力逐步爭取到自治權，1933年重新成立自治政府。

三年後，西班牙政府與保皇派的佛朗哥將軍（Francisco Franco）爆發一場死傷慘重的內戰，當時西班牙人口約2,300萬，內戰造成50萬人死亡，與今日台灣對比，相當於整個南投縣的人都戰死。最終，佛朗哥在納粹德國的協助下贏得勝利，但沒有恢復王室，反而是自己擔任「攝政王」，西班牙進入長達37年的軍事獨裁。

佛朗哥軍政府反對區域民族意識，加泰隆尼亞的語言、文字被禁用，自治權也被剝奪，在佛朗哥執政期間再次遭遇沉重打擊。

1975年佛朗哥去世後七天，胡安卡洛斯一世（Juan Carlos Ⅰ）登上王位，西班牙波旁王室失勢多年後重回政治舞台。胡安卡洛斯一世大力推動西班牙民主化，包含加泰隆尼亞在內的許多地區恢復自治、重新開放「母語」。

歐債之後：加泰隆尼亞再度踏上獨立之路

2008年金融海嘯席捲全球，西班牙政府要求加泰隆尼亞承擔更多經濟壓力，補助款從16％砍到9.5％，還要倒貼財政困難的中央政府140億歐元。西班牙經濟的「扯後腿」，再度點燃加泰隆尼亞的獨立之火。

加泰隆尼亞議會是當地的權力核心，只要能在135席中取得過半，就能擔任自治區主席。西班牙民主化以來，歷屆加泰隆尼亞議會選舉的最大黨，都是主張獨立的「加泰隆尼亞民主匯合黨」（Convergència i Unió, CiU）。

該黨領導人、時任自治區主席的馬斯（Artur Mas），在2014年不顧西班牙政府和憲法法院的反對，仗著在議會多數，舉辦沒有法律效力的獨立公投。之所以沒有法律效力，是因《西班牙憲法》不允許任何地區透過公投獨立。

這場公投有兩道題目，分別是：

兩道題目都同意的比例佔80.8％，都反對的為4.5％。但更值得關注的是投票率僅有41.6％，原因是反對黨杯葛，加上公投沒有合法性，無法做出實際改變，選民顯得意興闌珊，公投象徵意義大於實質意義。

馬斯在2015年的議會改選，和其他獨立派政黨再度取得議會過半。這次更進一步在議會通過一份為期18個月的獨立方針，在2017年10月1日舉辦第二次獨立公投，只要通過就會在48小時內宣布加泰隆尼亞獨立；若遭否決就解散議會進行大選。

再辦公投求獨立，西班牙鎮暴警察阻加泰隆尼亞

今（2017）年的公投題目非常簡明扼要：

這次公投並未設立投票率門檻，只要開票結果是多數人贊成獨立，加泰隆尼亞自治政府就可以啟動獨立程序。不過，西班牙首相拉荷義（Mariano Rajoy）與憲法法院都不願承認公投的合法性。

公投前夕，西班牙政府派出鎮暴警察進駐加泰隆尼亞，還宣稱「不會有人走進投票所」。加泰隆尼亞選民則是直接睡在投票所，為的是確保不會被警察佔據而無法投票。

10月1日公投當日，加泰隆尼亞傳出許多衝突事件，鎮暴警察推擠、摔倒民眾，造成超過800人受傷，阻止民眾參與公投。由於鎮暴警察的阻礙，2,300多個投票所約有1,300個被封閉，不少選民因此無法投票。

最終開票結果，贊成獨立的選民高達92％，投票率則為42.3％。加泰隆尼亞自治政府主席普伊格蒙特（Carles Puigdemont）宣布，加泰隆尼亞已獲得獨立的權利，會在數日內把法案送到議會，還暗示會在10月6日正式獨立。

語言、認同、經濟：西班牙為何留不住加泰隆尼亞的「心」？

待在西班牙數百年之久的加泰隆尼亞，為何近來一直想鬧獨立？除了歷史恩怨、浪漫主義催生民族意識、歐債風暴的影響之外，還與當地獨特的語言有關。

經歷佛朗哥時期的語言破壞，加泰隆尼亞自治政府在西班牙民主化後，立法保障加泰隆尼亞語地位，不僅公務員需要經加語、西語的雙語認證，還成立加語媒體，學校除西班牙語課程，也一律使用加語。

西班牙的加語的人口集中在加泰隆尼亞，約86％的居民聽得懂加語、亦有76％會說。保障「母語」之舉，重新塑造加泰隆尼亞居民的自我認同，因為「我講的話跟西班牙人不一樣。」

這項轉變不僅限以加語為「母語」的人，只要你住在加泰隆尼亞、會說加語，透過語言對當地文化產生認同，不必有血緣認證也能成為加泰隆尼亞人。這樣的民族意識與種族無關，而是讓社會產生全民意志的「公民民族主義」（Civic Nationalism）。

這點也是加泰隆尼亞與其他獨立運動最大的差異之處，因為有屬於當地、全球獨一無二的語言，就會產生很強的歸屬感與認同感。 例如英國的蘇格蘭多數人還是說英語，加拿大的魁北克雖然是用法文，但世界上講法語的國家並不少。

這樣的區域認同，在金融海嘯時被激發出來。即便歐盟等國際組織以「不合乎西班牙憲法」為由反對獨立，但自衝突發生以來，西班牙政府只想著鎮壓、制止，沒有正視與解決加泰隆尼亞的問題，首相拉荷義甚至在公投結束後說「什麼事都沒發生。」

加泰隆尼亞受不了西班牙的索求無度，以自身經濟實力做後盾，選擇走上這條艱辛、不被祝福的獨立之路。

一樣經歷過威權統治、母語打壓，台灣如今也走上民主化道路，在政大每年都做的「認同調查」中，認為自己是「台灣人」的比例從2008年後就佔多數，認為是「中國人」的不到5％。

加泰隆尼亞形塑「公民民族主義」的認同，能否為我們提供借鏡呢？

加泰隆尼亞歷史與獨立公投大事紀：

711年：加泰隆尼亞協助法國抵擋伊斯蘭勢力而被賦予自治權，受封為巴塞隆納伯爵
1137年：巴塞隆納伯爵娶亞拉岡女王，獲得亞拉岡王位繼承權
1469年：亞拉岡王子娶卡斯提爾公主，獲得卡斯提爾王位繼承權
1516年：亞拉岡、卡斯提爾王位同屬一人，奠定西班牙統一基礎
1714年：西班牙王位繼承戰，加泰隆尼亞被法軍攻陷、剝奪自治權
1933年：西班牙第二共和允許加泰隆尼亞重新建立自治政府
1938年：佛朗哥獨裁政權，打壓加泰隆尼亞自治權、語言
2014年：加泰隆尼亞第一次獨立公投，投票率41.6％、贊成80.8％。西班牙政府不承認
2015年：獨派政黨取得議會過半，推出為期18個月的「獨立方針」
2017年：10月1日加泰隆尼亞第二次獨立公投，投票率42.3％、贊成92％。西班牙政府不承認

500年既遺恨，加泰人今次成功爭取機會
最重要係悍衛自己既獨有文化
捨本逐末就會被人睇唔起

睇返我地 被迫要學殘體 寫殘體 用蝗語上課

就睇下幾時官方文件都統一用殘形文字

以為講西班牙籍老公

唔好以一個唔係香港人選嘅政府代表香港人立場

香港人96%以廣東話為母語
香港語言係有危機，但唔好無限放大到香港人已經冇希望
唔好成日上網嘆息，係有心就留返啲時間同網上資源係有用嘅地方

得番3分1國土 不過都好過冇

唔好7啦，廣東話已經跌到89個%啦，係今年最新資料。
我由前年開始睇住個數據跌，由92%跌到89，跌得好勁。

畀埋link你

講贏我有獎攞咩
係呀爭幾個%呀
唔好帶走我重點啦
香港語言係有危機，但唔好無限放大到香港人已經冇希望

推吓先

請問邊隻字令你覺得
從語言危機放大再香港無希望？

不過暫時亦睇唔到有咩希望

On9我好明顯係指證緊你個96%啦，個危機係好撚大，冇撚帶走你個重點，語言都好撚重要

話說天下大勢 合久必分 分久必合

可惜現代社會結構 全球化 大國間嘅政治角力 都導致合易分難
你見左膠當道 凡事講人權嘅歐盟都中共上身 話唔干涉別國內政 充份見證佢偽善到仆街另一面

太長唔想睇，無乜興趣知西班牙自己友搞咩

屌 呢d咪中共政策囉，要香港人同支那人一體化

冇所謂 反正波台狗都唔識字

無興趣

係呢一刻支持香港獨立既同路人,我地首要既目標係反洗腦，支那由教育入手清洗我地文化，我地就要調翻轉做。

1. 普通話要學，但絕對唔係用黎取代粵語教學。

2. 所有對支那有褒義成份既字全部要改，回歸>主權移交，內地／大陸／祖國 > 支那，國語>普通話，國歌>支那國家

3. 任何有關支那既 教學內容都要平衡，唔可以淨係讚，要講翻支那既問題。

香港獨立唔係一朝一夕, 隔離有個post 都有講西班牙想點清洗加泰人，但人地加泰守得住，我地都要吸收人地既優點